\subsubsection{Estratégias passivas}
As estratégias passivas são definidas pela adoção de medidas que não utilizem energia elétrica para controlar as condições de conforto e redução do consumo de energia de um ambiente construído. Estas medidas, normalmente aplicadas à envoltória, tem como função tornar o edifício o mais confortável e eficiente possível, reduzindo a necessidade de arrefecimento e iluminação artificial suplementares \cite{AmericanSocietyofHeatingRefrigeratingandAir-ConditioningEngineers-ASHRAE2014,Athienitis2015,Hensen2012,U.S.DepartmentofEnergy-USDOE2011}.\vspace*{0.3cm} \newline
Nesse sentido, destacam-se os elementos externos de sombreamento, o isolamento térmico da cobertura, a adoção de vidros com baixo fator solar e o uso de materiais termicamente reflexivos para a envoltória. Além disso, considerando o contexto climático de locais com climas quentes e úmidos, é recomendado um Percentual Total de Abertura na Fachada – PAF\textsubscript{T}, entre 30\% e 50\% \cite{Didone2014a}.\vspace*{0.3cm} \newline
Segundo a \textcite{AssociacaoBrasileiradeNormasTecnicas-ABNT2003} por meio da Norma Brasileira nº 15220, medidas que isolem a cobertura termicamente são necessárias para o aumento da eficiência energética e do desempenho térmico da edificação, principalmente para as concebidas em apenas um pavimento. Estas medidas são comumente adotadas como estratégias passivas para climas quentes, aliadas à ventilação natural e o resfriamento das massas térmicas expostas diretamente à radiação solar. Complementarmente, busca-se o controle da iluminação natural do ambiente utilizando elementos de proteção solar, com o intuito de explorar a iluminação natural e a proteção contra a radiação solar.\vspace*{0.3cm} \newline
\textcite{Didone2014} aborda o balanço energético nulo em edifícios de escritório do Brasil e Alemanha, parametrizando as variáveis de altura, largura e comprimento. A autora estipulou a produção de energia por meio de módulos fotovoltaicos semitransparentes localizados nas janelas, proteções solares e na cobertura, concluindo que as células fotovoltaicas utilizadas são válidas para obter a condição de \textit{Zero Energy} nas edificações avaliadas, apesar da pouca produção dos elementos inseridos na janela e nas proteções solares. Os resultados obtidos por \textcite{Didone2014a} mostraram que a otimização aplicada aos edifícios de escritórios das cidades de Florianópolis e Fortaleza foi eficaz, utilizando módulos fotovoltaicos na cobertura e na fachada, tornando as edificações energeticamente balanceadas.\vspace*{0.3cm} \newline
Segundo \textcite{Noguchi2016}, para obter sucesso na implementação de estratégias passivas, é essencial aliar o conforto do ambiente ao clima da região analisada. Usufruir de soluções para o microclima da edificação e das características climáticas locais é fundamental para elevar a qualidade de vida dos habitantes e do ambiente construído. Dentre as estratégias passivas disponíveis, vale destacar as mais importantes para climas tropicais, tais como:
    \begin{itemize}
        \item Escolha de orientação solar apropriada;
        \item Estudo da volumetria da edificação;
        \item Adaptação do Percentual Total de Abertura da Fachada – PAF\textsubscript{T};
        \item Escolha de materiais e componentes adequados, como vidros mais eficientes;
        \item Valer-se da iluminação natural como fonte luminosa complementar;
        \item Estudo e aplicação de proteção solar como meio de condicionamento térmico e lumínico do espaço; e
        \item Cobertura com isolamento térmico;    
    \end{itemize}
Como a escala proposta para este trabalho está restrita à edificação de escritório, estratégias passivas que fogem desta escala não foram abordadas. Pode-se mencionar como estratégias que fogem desta escala as soluções de paisagismo, vegetação e corpos d’água, tratados como microclima, e a disposição da edificação em relação ao entorno. Da mesma forma, estratégias que são direcionadas a edificações não-comerciais não foram consideradas.
