\subsection{Caracterização da tipologia de referência}
\textcite{Didone2014} utiliza um banco de dados de 1103 edificações brasileiras para 
determinar as propriedades construtivas e uso de energia elétrica, e desta amostra, 35 
edificações foram selecionadas para análise das características energéticas e construtivas 
delimitadas pela autora. As principais propriedades construtivas enunciadas pela autora 
foram paredes externas feitas por blocos cerâmicos com argamassa em ambas as faces, 
cobertura composta por laje de concreto e, em alguns casos, telhas cerâmicas, e o piso de 
concreto.\vspace*{0.3cm}\newline
\textcite{Costa2017} destacam as principais características dos edifícios de 
escritório presentes em Brasília, onde estes, em sua maioria, apresentam características 
como forma retangular, orientação solar da fachada principal para Leste, 1 a 28 
pavimentos-tipo, PAF\textsubscript{T} entre 50\% a 75\% e mais de 70\% das edificações levantadas não 
apresentavam proteção solar. Os vidros empregados não possuíam performance adequada para 
redução da influência térmica e luminosa da radiação solar, sendo o vidro incolor e o 
vidro fumê os mais empregados. No entanto, é importante ressaltar a atipicidade de 
Brasília, visto ser uma cidade planejada cujo Plano Piloto condiciona a forma – 
retangular – e orientação das edificações.\vspace*{0.3cm}\newline
\textcite{Sorgato2018} definem em seu artigo uma edificação comercial de 
escritório genérica de pequeno porte como uma edificação com 600 m² de área de piso, 4 
pavimentos-tipo, e dimensões de 30 metros de comprimento por 12 metros profundidade e 
14 metros de altura. Esta edificação foi submetida às condições climáticas de 6 cidades 
brasileiras – Rio de Janeiro, São Paulo, Florianópolis, Curitiba, Brasília e Belém – a 
fim de avaliar a produção de energia solar fotovoltaica e validade do balanço energético 
nulo em diferentes regiões do país. O estudo apontou que todas as edificações atingiram o 
balanço energético nulo.\vspace*{0.3cm}\newline
O \textcite{ConselhoBrasileirodeConstrucaoSustentavel-CBCS2015}, por meio do Relatório Final de 
Desempenho Energético, descreve que edificações comerciais podem ser segmentadas em três 
tipos. O primeiro abrange todos os tipos de uso aplicados ao comércio sobre o espaço 
utilizado, tais como hotéis, shoppings, centros comerciais e edifícios públicos. A 
segunda tipologia é a edificação comercial corporativa, caracterizada por edifícios com 
mais de 10 pavimentos, com salas que normalmente ocupam completamente o pavimento, 
limitando-se a 1 ou 2 ambientes. Estas edificações são necessariamente ocupadas apenas 
por uma ou duas empresas ou entidades públicas. Por fim, a terceira tipologia, a 
edificação comercial de escritórios, é configurada com cerca de 700 m² de área de piso, 
com altura que varia entre 60 a 120 metros e com 10 a 20 pavimentos-tipo. Estas 
edificações de escritório contêm salas com usos variados e proprietários autônomos.\vspace*{0.3cm}\newline
A maior frequência de ocorrência de número de pavimento observada por \textcite{Bernabe2012}
foi de 15 pavimentos. A conclusão foi baseada no Plano Diretor Urbano – PDU, em 
vigor à época da pesquisa, aplicado nas regiões onde os edifícios de escritório 
foram selecionados. Da mesma forma, foi constatado que nas zonas onde as edificações 
foram construídas o gabarito praticado é livre, mesma característica observada no 
levantamento. Mantendo a exigência de gabarito livre para as zonas urbanas utilizadas 
nesta pesquisa, o último PDU de Vitória, publicado em 22 de maio de 2018, após a 
revisão realizada entre os anos de 2015 e 2017, restringe o gabarito em áreas 
próximas ao cone de aterrisagem do aeroporto, zona onde se situa apenas uma 
edificação da amostra desta pesquisa \cite{PrefeituraMunicipaldeVitoria-PMV2018}.\vspace*{0.3cm}\newline
Alguns parâmetros arquitetônicos destacados por \textcite{Lamberts2006}, 
\textcite{Bernabe2012}, e \textcite{Fonseca2016} como importantes para a avaliação do 
consumo de energia das edificações de escritório foram organizados na Tabela \ref{tab:tabela3}.\pagebreak
\begin{table}[ht]
    \caption{\small Parâmetros arquitetônicos a serem analisados}
    \label{tab:tabela3}
    \begin{tabular}{lp{8cm}l}
    \hline
    \textbf{Parâmetro}                      & \textbf{Descrição}                                                                                                                                                                                                                              \\ \hline
    Fator Forma (FA)                        & Razão entre a área da envoltória e o volume total da edificação                                                                                                                                                                                 \\ \hline
    Forma do edifício                       & Retangular, quadrada, circular, irregular (BERNABÉ, 2012; FONSECA et al., 2016; LAMBERTS; GHISI; RAMOS, 2006).                                                                                                                                  \\ \hline
    Fator Altura (FA)                       & Razão entre a área da projeção da cobertura e a área construída (INMETRO, 2018).                                                                                                                                                                \\ \hline
    Número da área do pavimento             & (BERNABÉ, 2012; FONSECA et al., 2016; INMETRO, 2018; LAMBERTS; GHISI; RAMOS, 2006).                                                                                                                                                             \\ \hline
    Percentual de Abertura da Fachada (PAF) & Razão entre as áreas de abertura envidraçada, ou com fechamento transparente ou translúcido, de cada fachada e a área total da fachada da edificação (FONSECA et al., 2016; INMETRO, 2018; LAMBERTS; GHISI; RAMOS, 2006; WERNECK et al., 2017). \\ \hline
    Fator solar do vidro (FS)               & Razão entre o ganho de calor que entra em um ambiente através de uma abertura e a radiação solar incidente nesta mesma abertura (INMETRO, 2018).                                                                                                \\ \hline
    Proteção solar                          & Ângulos de sombreamento externo das aberturas envidraçadas / orientação solar.                                                                                                                                                                  \\ \hline
    \end{tabular}
    \begin{flushleft}
        \par \small Fonte: autor (2019).
    \end{flushleft}
\end{table}\newline
\noindent As referências selecionadas contribuem para a compreensão de definições utilizadas 
sobre o tema do trabalho, além de dados sobre as condições energéticas e ambientais 
necessárias para a implementação do conceito \textit{Zero Energy} aplicado à edificações.
